\chapter{Softwarové aspekty}
\label{chap:software}
V~této kapitole budou popsány softwarové aspekty práce, jako jsou využitý software a frameworky. Dále bude popsán obecný způsob vývoje vlastních doplňků do systému RapidMiner.
%implementace algoritmu KEX v systému Rapidminer Studio. V první části bude popsán obecný vývoj vlastních doplňků do tohoto systému, v druhé pak detailněji popsána konkrétní implementace vzniklá jako cíl této práce. 

\section{RapidMiner Studio}
RapidMiner Studio (uváděno zkráceně jako RapidMiner) je open-source software od společnosti RapidMiner  Inc.  První verze tohoto nástroje, tehdy ještě pod názvem YALE, byla vyvinuta na univerzitě v~Dortmundu v~roce 2001 \cite{RapidminerDortmund} a od roku 2006 byl vývoj řízen společností Rapid-I.  Zlomovým okamžikem pro úspěch této firmy byl rok 2013, kdy obdržela financování 5 milionů dolarů od společností Earlybird Venture Capital a Open Ocean Capital \cite{RapidI}. Od té doby obliba využití systému RapidMiner roste a v~roce 2017 zaznamenal již přes více než 250000 uživatelů ve více než 150 zemích světa \cite{rapidminerusers}.

RapidMiner poskytuje přehledné grafické prostředí, což práci s~ním --- narozdíl od některých jiných data miningových nástrojů --- usnadňuje. Grafické prostředí systému je možné vidět na obrázku \ref{img:rapidminerstudio}. Obrázek \ref{img:rapidmineroperators} dále ilustruje fakt, že RapidMiner obsahuje velké množství nástrojů potřebných pro celý proces data miningu od přístupu k~datům, jejich předzpracování, samotný data mining, validaci, až po vizualizaci výstupů.

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/rapidminerstudio}
\caption{Grafické prostředí RapidMiner Studio}
\label{img:rapidminerstudio}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=0.66\textwidth]{img/rapidmineroperators}
\caption{Přehled skupin operátorů poskytovaných RapidMinerem}
\label{img:rapidmineroperators}
\end{figure}

Aktuálně je RapidMiner dostupný ve verzi 9.8 (vydanou 14.10.2020) ve třech variantách \cite{RapidminerVersions}:
\begin{minipage}{\linewidth}

\begin{itemize}
 \item Free
 
 Ve verzi Free, která je zdarma, RapidMiner umožňuje využití pouze jednoho logického procesoru a zpracování datové matice o~maximálně 10000 řádcích.
 \item Professional
 
 Verze Professional poskytuje využití 2 logických procesorů a zpracování až 100000 řádků datové matice. Její cena je aktuálně 7500\$ pro jednoho uživatele na jeden rok.
 \item Enterprise
 
 Verze Enterprise není omezena ani počtem logických procesorů ani počtem řádků na vstupu. Cena je 15000\$ pro jednoho uživatele na jeden rok.
\end{itemize}
\end{minipage}


Je vhodné též dodat, že RapidMiner poskytuje verzi Enterprise zdarma pro akademické využití pro studenty i učitele.

\section{Vývoj doplňků pro sytém Rapidminer}
Jak bylo řečeno v~předchozí sekci, RapidMiner je dostupný jako open source pod licencí AGPL~3.0 \cite{agpl3} a vyvíjený je v~jazyce JAVA. Zdrojové kódy RapidMineru (bude též uváděno jako RapidMiner Core) jsou dostupné na serveru GitHub\footnote{https://github.com/rapidminer/rapidminer-studio}.
Na stejném serveru také RapidMiner poskytuje kostru projektu (RapidMiner Extension Template) pro vývoj vlastních doplňků, která byla využita i v~této diplomové práci\footnote{https://github.com/rapidminer/rapidminer-extension-template}. V~obou případech se pro sestavení (build) využívá nástroje Gradle \cite{gradle} a spolu s~projekty je poskytován tzv. Gradle Wrapper, který sestavení plně automatizuje. Wrapper je zodpovědný mj. za použití správné verze Gradle, což se v~začátku vývoje ukázalo jako problematický aspekt.

\subsection{Problémy při vývoji}
Pro vývoj bylo na začátku zvolené vývojové přostředí Eclipse, primárně z~důvodu, že je pro vývoj doplňků pro RapidMiner doporučený \cite{Rapidminer7extend}. Zvolena byla jeho nejnovější verze (v~té době 2020-09\footnote{https://www.eclipse.org/eclipseide/2020-09/}). Jako verze jazyka JAVA byla též zvolena jeho nejvyšší verze JAVA 15\footnote{https://www.oracle.com/java/technologies/javase/15-relnote-issues.html}. Jak bylo zmíněno, Gradle Wrapper je při sestavování zodpovědný za výběr správné verze systému Gradle (informaci o~verzi je možné nalézt v~souboru \textit{gradle-wrapper.properties}). V~případě RapidMiner Core je to verze 4.10.3 a v~případě RapidMiner Extension Template verze 4.6. Problém nastal ve chvíli sestavení, jelikož ani jedna z~těchto verzí Gradle nepodporuje jazyk JAVA ve verzi 11 a výše (podpora pro tyto verze jazyka je až od Gradle 5 \cite{gradle5}). Kvůli pokusu o~využití aktuálních verzí softwaru jsem zkusil nainstalovat Gradle v~jeho aktuální verzi lokálně a využít ho pro sestavení, namísto Gradle Wrapper přiloženého k~Rapidminer Extension Template. Ani to se neukázalo jako správný krok, jelikož se při sestavování RapidMiner Core i RapidMiner Extension využívají funkce, které již od Gradle 5.0 nejsou podporované. Z~tohoto důvodu jsem se rozhodl používat nadále poskytovaný Gradle Wrapper a použít JAVA ve verzi 8, kterou Gradle 4.6 podporuje. Tím pádem jsem byl nucen využít i starší verzi Eclipse (konkrétně 2020-06), jelikož verze Eclipse 2020-09 naopak JAVA ve verzi 11 a vyšší vyžaduje.
Při vývoji tedy byli nakonec použity nástroje v~těchto verzích:
\begin{itemize}
 \item Eclipse 2020-06
 \item Gradle 4.6 (prostřednictvím poskytnutého Gradle Wrapper)
 \item JAVA 8
\end{itemize}

\section{Postup vývoje}
Prvním krokem při vývoji doplňku pro RapidMiner je stažení, resp. klon zmíněného repozitáře Rapidminer Extension Template a následná úprava souboru \textit{build.gradle}, což je zdrojový soubor pro Gradle. V~něm je možné nastavit různé parametry, jako název našeho rozšíření, závislosti na jiných doplňcích nebo externích knihovnách. Po nastavení parametrů v~tomto souboru stačí v~adresáři s~Rapidminer Extension Template spustit následující příkaz:
\begin{code}
.\gradlew initializeExtensionProject 
\end{code}
Ten inicializuje projekt a vytvoří všechny potřebné soubory pro vývoj. Po inicializaci následuje nahrání projektu do vývojového prostředí (v~našem případě Eclipse). Stav projektu před a po inicializací ilustruje obrázek \ref{img:project}.
\begin{figure}
    \centering
    \fbox{\subfloat[Před]{
        \includegraphics[width=0.45\textwidth,valign=t]{img/project_pred}
        \vphantom{\includegraphics[width=0.45\textwidth,valign=t]{img/project_po}}
    }}
    \fbox{\subfloat[Po]{
        \includegraphics[width=0.45\textwidth,valign=t]{img/project_po}
    }}
    \caption{Stav projektu před a po inicializaci}
    \label{img:project}
\end{figure}

Na obrázku \ref{img:project_expanded} můžeme vidět, že se nám vytvořili zdrojové soubory, potřebné ke správné kompilaci námi vytvářeného doplňku. Podrobný popis jednotlivých souborů je možné nalézt v~\cite{Rapidminer7extend}, konkrétněji zde zmíním 3 soubory, které jsem upravoval ve své implementaci. Soubor \textit{OperatorsTemplate.xml} obsahuje informace o~seskupení operátorů ve stromu operátorů (obrázek \ref{img:rapidmineroperators}). Obsah souboru je možné vidět na ukázce \ref{lst:OperatorsTemplate}. Zajímavé jsou pro nás hodnoty \texttt{key} (označující unikátní klíč operátoru), \texttt{class} (označující třídu implementující vyvíjený operátor) a \texttt{group\_key} (označující klíč pro skupinu operátorů, které chceme mít v~RapidMiner v~jedné skupině). Pomocí elementu \texttt{icon} můžeme přiřadit ikonu, která se zobrazuje u~operátoru. 

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{img/project_expanded}
\caption{Přehled skupin operátorů poskytovaných RapidMinerem}
\label{img:project_expanded}
\end{figure}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=XML, caption={OperatorsTemplate.xml}, label={lst:OperatorsTemplate}, captionpos=b]
 <?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<operators name="template" version="6.0" docbundle="com/rapidminer/extension/resources/i18n/OperatorsDocTemplate">
 <group key="">
  <group key="kex_group">
    <operator>
      <icon>lightbulb_off.png</icon>
      <key>knowledge_explorer</key>
      <class>com.rapidminer.extension.operator.KnowledgeExplorer</class>
    </operator>
    <operator>
     <icon>objects_transform.png</icon>
     <key>kex_discretization</key>
     <class>com.rapidminer.extension.operator.KEXDiscretization</class>
    </operator>
  </group>         
 </group>
</operators>
\end{lstlisting}
\end{minipage}
Soubor \textit{OperatorsDocTemplate.xml}, jehož obsah je možné vidět na ukázce \ref{lst:OperatorsDocTemplate}, obsahuje překlad klíčů skupin a klíčů operátorů (element \texttt{key}) do podoby, jak je můžeme následně vidět v~RapidMineru (element \texttt{name}).

\begin{lstlisting}[language=XML, caption={OperatorsDocTemplate.xml}, label={lst:OperatorsDocTemplate}, captionpos=b]
<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="no"?>
<operatorHelp lang="en_EN">   
    <operator>
      <key>knowledge_explorer</key>
      <name>Knowledge Explorer</name>
    </operator>
    <operator>
      <key>kex_discretization</key>
      <name>KEX Discretization</name>
    </operator>
    
    <group>
      <key>kex_group</key>
      <name>Knowledge Eplorer group</name>
    </group>
</operatorHelp>
\end{lstlisting}

Poslední zajímavý soubor je soubor \textit{ioobjectsTemplate.xml}, který můžeme vidět na ukázce~\ref{lst:ioobjectsTemplate}. Ten obsahuje informace o~tom, jak se mají zobrazovat jednotlivé výstupní objekty (tzn. výstupy operátorů). V~RapidMineru se pro výstupní objekty využívá tříd, které jsou potomky třídy \textit{AbstractIOObject} (resp. implementují rozhraní \textit{IOObject}) a pro jejich správné zobrazení na výstupu se využívá tířd, které jsou potomky třídy \textit{AbstractRenderer} (resp. implementují rozhraní \textit{Renderer}).

\begin{lstlisting}[language=XML, caption={ioobjectsTemplate.xml}, label={lst:ioobjectsTemplate}, captionpos=b]
<ioobjects>
 <ioobject
  name="KnowledgeBaseIOObject"
  class="com.rapidminer.extension.ioobjects.KnowledgeBaseIOObject"
  reportable="false">
   <renderer>com.rapidminer.extension.ioobjects.renderer.KnowledgeBaseIOObjectRenderer</renderer>
   <renderer>com.rapidminer.gui.renderer.DefaultTextRenderer</renderer>
 </ioobject>   
</ioobjects>
\end{lstlisting}

\subsection{Uložení dat}
\label{sub:ulozenidat}
V~data miningových úlohách často pracujeme s~rozsáhlými datasety. Ty mohou obsahovat desítky až stovky tisíc řádků a sloupců, datové matice mohou být řídké, přistupovány sekvenčně nebo náhodně a mohou obsahovat data různých datových typů.  Z~tohoto důvodu RapidMiner využívá speciálního způsobu uložení dat \cite[str. 9]{RapidminerHowToExtend}, který bude nyní popsán.

Primární data (raw data) jsou uloženy v~hrubé podobě (jako číslo) ve formě tabulky \textit{ExampleTable}. Ta je organizována po řádcích, tzn. každý řádek má stejné množství hodnot jako ostatní. Jednotlivé řádky jsou pak reprezentovány pomocí rozhraní \textit{DataRow}. Implementací tohoto rozhraní je několik, řádky mohou být reprezentovány pomocí primitivních číselných dataových typů (\textit{double, float, int}) nebo v~řídké podobě, kdy jsou hodnoty různé od nuly uložené spolu se svým indexem v~daném řádku. Pokud se poté dotazujeme na hodnotu v~\textit{i}-tém sloupci, prvně se zkontrolují hodnoty, které máme o~indexované, pokud se hodnota s~indexem \textit{i} nalezne, vrátí se tato hodnota, pokud ne, vrátí se nula. 

Nad vrstvou \textit{ExampleTable} poté RapidMiner využívá vrstvu \textit{ExampleSet}. Ta prezentuje raw data z~\textit{ExampleTable} jako jednotlivé případy (řádky tabulky) a jejich atributy. Tento vztah ilustruje obrázek \ref{img:exampleset}. Z~něj vyplývá, že jednotlivé sloupce \textit{ExampleSetu} pouze referencují sloupce \textit{ExampleTable}. Nad jednou \textit{ExampleTable} může existovat několik různých, na sobě nezávislých, \textit{ExampleSetů}. Ty navíc nemusí referencovat všechny sloupce dané \textit{ExampleTable}. To ilustruje obrázek \ref{img:examplesets}.

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/exampleset}
\caption{Vztah mezi \textit{ExampleTable} a \textit{ExampleSet}. Zdroj: \cite{RapidminerHowToExtend}}
\label{img:exampleset}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/examplesets}
\caption{Více \textit{ExampleSet}ů nad jednou \textit{ExampleTable}. Zdroj: \cite{RapidminerHowToExtend}}
\label{img:examplesets}
\end{figure}

Jak bylo již řečeno, data jsou v~\textit{ExampleTable} uložena ve formě čísla. Jednotlivé atributy \textit{ExampleSetu} ale mohou nabývat i jiných hodnot, například nominálních. Atribut je proto v~\textit{ExampleSetu} reprezentován jako objekt obsahující mimojiné příznak, o~jaký typ atributu se jedná a v~případě nominálních atributů i mapování z~čísla na nominální hodnotu. Konkrétní příklad využití takového mapování bude poskytnut v~kapitole 4. Pro více informací k~uložení dat se odkáži na \cite[str. 9--17]{RapidminerHowToExtend}.  

\subsection{Implementace vlastního operátoru}
\label{sub:vlastnioperator}
Prvním krokem při tvorbě vlastního operátoru v~systému RapidMiner je vytvoření třídy, která bude náš operátor reprezentovat. Ta musí být potomkem třídy Operator nebo jiné třídy, jež je potomkem třídy Operator. Dále je třeba vytvořit konstruktor (stačí implicitní) a přepsat rodičovskou metodu \textit{doWork()}, ve které implementujeme práci operátoru při jeho spuštění v~RapidMineru (v~následující kapitole bude ukázáno, že neimplementujeme-li operátor jako přímého potomka třídy Operator, není vždy nutné metodu \textit{doWork()} přepisovat, ale pouze implementovat abstraktní metody třídy, jíž je námi vyvíjený operátor potomkem).

Dále je možné vytvořit vstupní a výstupní porty pro náš operátor. To provádí následující řádky kódu:
\begin{code}
private InputPort tableInput = getInputPorts().createPort("example set");
private OutputPort tableOutput = getOutputPorts().createPort("example set");
\end{code}

Vstupním portům je možné přidat podmínky, které musí vstupní data splňovat. Tyto podmínky reprezentují potomci třídy AbstractPrecondition, resp. třídy implementující rozhraní Precondition. Těmito podmínkami můžeme rozumět například povinnost mít ve vstupních datech atribut s~určitou rolí (například \textit{label} nebo \textit{weight}) nebo povolení atributů pouze určitého typu (například numerické nebo nominální). 

Následujícím krokem při tvorbě operátoru je přidání vstupních parametrů operátoru, kterými může uživatel měnit jeho chování. RapidMiner nabízí různé typy vstupních parametrů, např. logické hodnoty, celá a desetinná dečísla, text, ale i složitější struktury jakými jsou například soubory. Některé parametry mohou být dále závislé na jiných, tzn. nejsou v~RapidMiner dostupné, dokud jiný parametr nemá určitou hodnotu (obvykle logickou hodnotu \textit{true} nebo \textit{false}). Nastavení parametrů se provádí přepsáním rodičovské metody \textit{getParameterTypes()}, konkrétní ukázka bude uvedena v~kapitole \ref{chap:implementace}.

Jak již bylo řečeno, pro výstup našeho operátoru se používají výstupní porty. Na výstupní port je potřeba dodat objekt implementující rozhraní \textit{IOObject}. Pokud se proměnná reprezentující náš výstupní port napříkald jmenuje \texttt{tableOutput} a výstupní objekt \textit{newIOTable}, výstup provedeme voláním metody:
\begin{code}
tableOutput.deliver(newIOTable);
\end{code}

\section{Dokumentace a pomoc při vývoji}
Kolega Černý ve své diplomové práci z~roku 2015 na podobné téma \cite{cerny} uvádí jako jeden z~problémů, které mu implementace činila, nedostatečnou dokumentaci. Jako její jediný zdroj uvádí online dokumentaci už v~té době zastaralé verze RapidMineru (verze 4.2) \cite{dortmundDoc} a příručku pro vývoj rozšíření \cite{RapidminerHowToExtend}. V~průběhu vývoje mého rozšíření jsem využíval zdrojových kódů aktuální verze RapidMiner Core ze serveru \textit{GitHub} zmíněného dříve. Ty mi poskytly ukázku postupů, jak správně některé koncepty, které jsem plně nepochopil z~příručky, implementovat. Většina zdrojových kódů, které jsem studoval, byla dokumentovaná dobře. Gradle navíc poskytuje možnost vygenerování \textit{Javadoc} dokumentace k~RapidMiner Core pomocí volání: 
\begin{code}
 .\gradlew javadoc
\end{code}
\textit{Javadoc} mi tak poskytl podrobnější pohled na některé z~tříd, které jsem využíval nebo rozšiřoval. Dostupnost dokumentace RapidMiner Core v~roce 2015, kdy psal práci kolega, nemohu posoudit, jelikož první commit k~RapidMiner Core byl vydán až po obhajobě práce kolegy. Z~diskuze na webu RapidMiner Community\footnote{https://community.rapidminer.com/discussion/comment/46104} vyplývá, že dokumentace k~novějším verzím měla být dostupná i v~minulosti, její kvalitu ale nemohu posoudit.

Dalším zdrojem, který jsem využíval, byl právě web RapidMiner Community\footnote{https://community.rapidminer.com/}, kde jsem několikrát našel odpovědi na otázky týkající se využití jednotlivých tříd, implementace portů, jejich vstupních podmínek apod.


